\chapter{Einleitung}
Seit 2017 besteht ein starker Wachstum des Interesses an Blockchain, wobei Bitcoin als prominenteste Implementation angesehen wird. Am Sonntag, den 17. Dezember 2017 durchbricht Bitcoin erstmals fast die \$20.000 Marke (\$19,783.21)~\cite{bitcoin20000}. Doch nicht nur Bitcoin hat von dem starken Interesse profitiert, sondern auch viele weitere Kryptowährungen sowie andere Blockchain-Implementierungen. Damit war die Technologie in das Bewusstsein der breiten Masse gerutscht und zugleich häufen sich Fragen im Bezug auf Zukunftssicherheit und Tauglichkeit der jeweiligen Technologien. Jene Fragen sollen in dieser Bachelorarbeit erörtert werden.

\section{Geschichte}
Die Geschichte der Blockchain ist eng mit der Geschichte von Bitcoin verknüpft. Bitcoin nutzt verschiedene Techniken um seine verschiedenen Funktionen zu realisieren. Das besondere an diesen Funktionen sind folgende Herausstellungsmerkmale: Dezentralität, Transparenz und Sicherheit. Um dies zu gewährleisten wurde auf bereits bekannte Techniken zurückgegriffen die in der Vergangenheit realisiert wurden.

\section{1979 Der Hash Tree (Merkle Tree)}
Im Jahr 1979 patentierte Ralph Merkle das Prinzip des Hash Trees. Dieses ist später auch bekannt als “Merkle Tree”.[5] Der Nutzen des Hash Trees wird bei der effizienten Verifizierung von Daten deutlich. Anfänglich werden Dateien, in der Regel Paare aus zwei Dateien, miteinander gehasht. Der daraus resultierende Kind-Hash wird mit dem Kind-Hash anderer Dateien zu einem gemeinsam Hash verrechnet. So entsteht nach und nach ein Baum aus diversen Hashes die schließlich einen Top-Hash ergeben. Mithilfe dieses Top-Hashes ist es möglich die Unversehrtheit jeder anfänglichen Datei zu gewährleisten. 

\section{1997 Proof-of-Work (Hashcash)}
Das Proof-of-Work Konzept wurde anfänglich gegen denial-of-service Attacken oder für die Abwehr von Spam beim Email Verkehr gedacht. Der Erfinder Adam Back nannte dieses System auch “Hashcash”.[6] Damit eine Person, die dieses Konzept nutzt, beispielsweise eine Email versenden kann, muss sie vorher einen kleinen Aufwand betreiben. Dies könnte eine einfache mathematische Formel sein. Bei erfolgreicher Berechnung ist die Email freigegeben. Da eine Vielzahl dieser kleinen Aufwände sich zu einem großem Rechenaufwand aufstaut und da die Komplexität der Aufwände mit jeder erfolgreichen Abarbeitung steigt, wird in der Schlussfolgerung das schnelle Versenden vieler aufeinander folgender Emails verhindert.

\section{2008 Bitcoin Whitepaper - Satoshi Nakamoto}
Im Oktober 2008 veröffentlichte eine Person oder Gruppe unter dem Namen Satoshi Nakamoto ein Whitepaper auf dem das heute funktionierende Bitcoin Protokoll beschrieben wird.[7] Dies geschah ca. einen Monat nachdem die Lehman Brothers insolvent gingen und eine der größten Finanzkrisen der Geschichte stattfand.[8] Bitcoin versprach eine digitale Währung zu sein, welche mit Hilfe kryptographischer Techniken ein “Peer To Peer” Bezahlsystem ermöglicht. Dabei verwendete es das in früheren Jahren entwickelte Proof-Of-Work Konzept welches auch ermöglicht Einheiten herzustellen.[7] Gleich zu Beginn wurde die maximale Anzahl an je verfügbaren Einheiten auf 21 Mio eingeschränkt. Nur wenige Monate später wurde ein open Source Programm veröffentlicht, welches das Bitcoin Protokoll implementierte und für jedermann frei verfügbar machte.[9]

\section{Kooperationen mit Blockchain/Tangle}
Immer mehr kommerzielle Firmen entdecken das Potenzial von Kryptowährungen und weiteren Blockchain-technologien. Die Kooperation zwischen dem Automobilhersteller VW und diversen Kryptowährungen ist ein aktuelles Beispiel in dem eine Firma potential in dieser Technologie sieht.
In einer am 8. August, 2018 veröffentlichten Kurznachricht auf der Social-Media-Plattform Twitter schreibt die Volkswagen Group:

\begin{quote}
"`Bringing \#blockchain systems to the road: We’re working full steam ahead on making super-safe \#cryptosystems available to our customers. For filling the tank, unlocking your car – and all kinds of other possibilities: \#bitcoin \#ethereum \#iota"'

- Volkswagen Group auf Twitter\footnote{https://twitter.com/VWGroup/status/1027205629436407810}
\end{quote}

In einem Blockeintrag der Volkswagen Group geht hervor, dass sie anhand von Blockchains, die Zuverlässigkeit und Sicherheit von Autos erhöhen wollen. Zum Beispiel indem Kilometerzähler vor Manipulation geschützt sind, und Hackerangriffe auf selbstfahrende Autos vorzubeugen.[2]

Auch weitere Firmen wie Bosch geben in einer Pressemitteilung ende 2017 bekannt, dass auch sie in IOTA investieren und eng mit ihnen an verschiedenen Fronten zusammenarbeiten werden. [3] Sowie auch Microsoft hat sich die Kryptowährungen zu Nutzen gemacht, die Nutzer können anhand von Bitcoin käufe im Microsoft Store tätigen [4].

Es ist davon auszugehen, dass viele weitere namhafte Firmen dem Beispiel folgen werden und auch Blockchain/Tangle Technologien in ihren jeweiligen Anwendungsbereichen einbinden werden. So kristallisiert sich die Möglichkeit heraus, dass Blockchains oder Tangles im zukünftigen Alltag eine erhebliche Rolle spielen werden, was zum Beispiel Transaktionen und Sicherheit betrifft.

Aber die Reichweite von Kryptowährungen ist nicht nur auf Unternehmen limitiert, sondern erstreckt sich international, sodass diverse Nationen sich umfassend mit der neuen Art von Währung beschäftigen.

\section{Ziel der Thesis}
Grundlegend soll die Frage geklärt werden, wie sich ein, auf Blockchain basierendes, Konzept für die Zukunft durchsetzen kann und mit welchen realistischen Aussichten zu rechnen ist. Hierbei ist es notwendig, vorhandene Implementierungen nach Einsatzmöglichkeit und Art der Technologie zu kategorisieren und zu beschreiben.

Um einen genauen Ausblick für die Zukunft geben zu können, muss die Entwicklung, Sicherheit und Usability von den zuvor kategorisierten Technologien ausführlich und kritisch untersucht werden. Unterstützt wird das Ergebnis der Thesis von einem selbst erstellten Programm, welches mit einer Kryptowährung arbeitet. Dieses Programm soll eine mögliche zukünftige Nutzung von Blockchain aufzeigen. Sie soll eine Dienstleistung annehmen können, und anschließend autonom den Dienst mittels einer Kryptowährung bezahlen können. Dies ist ein Anwendungsfall, welcher im Rahmen der zuvor erwähnten Kooperation zwischen VW und IOTA auch ausgearbeitet wird.
