\chapter{Fazit}
Abschließend werden die ausgearbeiteten Ergebnisse zusammengefasst und besprochen. Zudem wird ein Ausblick auf weitere Forschungsbereiche gegeben, die in dieser Arbeit nicht untersucht wurden.

\section{Zusammenfassung}
Der analytische Teil der Arbeit zeigt, dass eine Nutzung der Distributed Ledger Technologien in einer zukünftigen Umgebung durchaus denkbar ist. Wenn auch einige Bedenken seitens der Sicherheit gegeben sind. So ist es letztendlich schwer zu sagen ob die Einführung der Quantencomputer nicht weitere Angriffsflächen auf die Kryptowährungen offenbaren als in dieser Ausarbeitung untersucht wurden sind. Denn die Sicherheit der kryptographischen Funktionen ist nur gegeben solange keine Lösungen für die zugrundeliegenden Probleme gefunden wurden.

Abseits der Verwendung als Kryptowährung können Distributed Ledger Technologien auch für die Datenspeicherung oder zum Versenden von Informationen genutzt werden. Diese experimentellen Implementierungen zeugen davon, dass das Potential noch nicht ausgeschöpft ist.

Zugleich bestätigt die prototypische Umsetzung der möglichen Tankanwendung, dass eine Nutzung der Kryptowährungen für alltägliche Prozesse schon gegenwärtig möglich ist. Da sich das Potential der Technologien nicht ausschließlich auf die Funktion als Währung beschränkt, ist mit weiteren Implementierungen im Bereich der Datenverarbeitung sowie Datensicherung zu rechnen.

Vorherzubestimmen welche Distributed Ledger Technologie sich behaupten könnte ist kaum Vorhersehbar. Jede Implementierung visiert unterschiedliche Ziele an und daher ist es wahrscheinlich, dass weiterhin eine Vielzahl an diversen Distributed Ledger Technologien existieren wird. Aufgrund der nicht ausgereiften Sicherheit ist jedoch über den momentanen Stand IOTAs keine endgültige Prognose aufzustellen.

\section{Ausblick}
Diese Arbeit hat sich mit der allgemeinen Technologie diverser Kryptowährungen beschäftigt. Dies wurde in Aussicht auf die Beantwortung der Fragestellung durchgeführt, inwiefern Distributed Ledger Technologien zukunftstauglich sind. Dabei wurden einige weiterführende Untersuchungen vernachlässigt, die im Folgenden kurz aufgeführt werden:

\subsection{Auswirkungen auf die Finanzwirtschaft}
Kryptowährungen sind Werteinheiten mit denen physische Gegenstände, sowohl im Internet als auch in einigen lokalen Geschäftstellen, erworben werden können. Bitcoin und IOTA verwenden pseudonymisierte Benutzerdaten, welche nicht den Besitzern direkt zugeordnet werden können. Aufgrund dieser Eigenschaft ist es deutlich erschwert den Geldfluss zu beobachten, zu regulieren oder zu unterbinden. Die Auswirkungen dieser Eigenschaften auf die zukünftige Finanzwirtschaft wurde in dieser Arbeit nicht behandelt.

\subsection{Die Funktion IOTAs neben der Kryptowährung}
IOTA bietet neben der Funktion als Kryptowährung noch weitere attraktive Funktionen. So ist es möglich Dateien in Form eines JSON - Objektes an ein Ziel zu senden. Dabei ist es nicht von Belangen ob das Gegenüber ein Mensch oder eine Maschine ist. Diese Eigenschaft, kombiniert mit der grenzenlosen Skalierbarkeit der Datenmenge könnte das momentane "`Client - Server"' Modell durch ein neues ersetzen. Auch die Art wie Daten im Internet publiziert und erreicht werden, könnte durch die Architektur des Tangle-Netzwerkes umgedacht werden.