\chapter{Realisierung des Prototypen}
Um eine bessere Aussage über die Zukunftstauglichkeit von Distributed Ledger Technologien zu gewinnen, wird gemeinsam mit der IOTA Technologie ein Anwendungsfall prototypisch implementiert. Bei diesem Anwendungsfall handelt es sich um eine Tankstelle an der ein Auto möglichst autonom den Tankvorgang startet und im Anschluss den anfallenden Betrag mit der Kryptowährung IOTA begleicht. Die kommende Ausführung befasst sich mit der Implementation eines Prototypen.

Aus dem analytischen Teil folgt, dass zwischen Bitcoin und IOTA deutliche Unterschiede herrschen. Für die Auswahl einer Distributed Ledger Technologie wurden Faktoren wie Bestätigungszeit und Transaktionsgebühren miteinbezogen. Ein weiterer Grund für die Auswahl einer Technologie war die Dokumentation ihrer Bibliotheken.

Aufgrund einer vorhandenen Dokumentation, schnellen Verifizierungen von Transaktionen und das fehlen einer Gebühr wurde IOTA für die Implementierung ausgewählt.

\input{chapters/janusz/dokumentation}
\input{chapters/jens/dokumentation}

\chapter{Ergebnis der Umsetzung}
Was aus den vorherigen Abschnitten folgt, ist ein Programm, welches mit einem Server über eine Rest-Schnittstelle kommunizieren kann und eigenständig eine Transaktion ausführen kann. Mit dieser Applikation werden die Bezahlvorgänge mit IOTAs abgewickelt.

Um das Ergebnis zu veranschaulichen wird das Programm vorgespielt.

...... Einmal probedurchlaufen mit dem Programm und erklären wie das mit dem vorher erklärten zusammenhängt

Die API wird im ersten Schritt gestartet. Sollte die Verbindung zu der Datenbank gelingen erscheint die Nachricht, dass die API gestartet sei und auf den Port 1717 hört. (PICTURE start\_API)