\chapter{Nutzen}
\section{IOTA}
IOTA wurde in erster Linie für das "`Internet of Things"' entworfen und soll Transaktionen und Kommunikationen sowohl zwischen Menschen als auch zwischen Gerätschaften ermöglichen. Die Vision der IOTA-Foundation beschreibt die Tangle und das dazugehörige Distributed Ledger Protokoll, als eine einheitliche Übereinstimmung der Richtigkeit von Daten. Dieses Prinzip wird über kryptographische Hash Verfahren erreicht. Des weiteren möchte IOTA eine Lösung für den wachsenden globalen Datentransfer liefern, indem das Server - Client Modell durch eine dezentrale Lösung ersetzt wird. Im Folgenden wird die Kommunikation in der Tangle durch die Verwendung von "`Masked Authenticated Message"' (kurz MAM) im Detail beleuchtet.

\subsection{MAM}
MAM steht für "`Masked Authenticated Message"' und ist die Lösung für das Kommunizieren innerhalb der Blockchain. Es ist möglich durch eine wertlose Transaktion eine Nachricht zu verschicken. Sollen jedoch mehrere Nachrichten versendet werden, bspw. soll die Temperatur eines Motors alle 15 Minuten aktualisiert werden, treten einige Probleme auf. Der Versender kann die Nachricht zwar immer an die gleiche Adresse versenden, aber jeder andere IOTA Benutzer auch. Bei einem möglichen böswilligen Angriff könnten die validen Nachrichten nicht von den böswilligen unterschieden werden.

MAM basiert auf Kanälen die ein interessierter Hörer "`abonnieren"' kann. Es werden Transaktionen generiert die jeweils den Index des Branches, die Geschwister - Knoten des Merkle Trees, die Adresse der nächsten Generation und die Nachricht als Hash enthalten. MAM’s verweisen immer auf die nächste Generation, aber nie auf die vergangene Generation oder den Genesis.

\paragraph{Verschlüsselung}
Abhängig davon in welchem Modus die Daten publiziert sind, benötigt der Hörer entweder ausschließlich den "`root"' oder zusätzlich einen  “sideKey” um die Daten zu entschlüsseln. In dem Modus "`public"' kann der Inhalt durch den "`root"' entschlüsselt werden. Sollte der Modus "`restricted"' sein, ist es zwar möglich die MAM mit Hilfe des "`root"' in der Tangle zu finden, um die Daten jedoch zu entschlüsseln wird ein "`sideKey"' benötigt. Derjenige, der die Daten publiziert, kann dementsprechend entscheiden, wer die Daten einsehen kann.

\paragraph{Signatur}
Ein böswilliger Hörer, der von einem Kanal den "`root"' und den "`sideKey"' erhält, darf nicht die Möglichkeit haben, dank dieser beiden Daten, den Kanal für sich zu beanspruchen um zukünftig Beiträge in diesem zu verfassen. Der Kanal benötigt eine Signatur. Diese wird nach dem "`Merkle tree based signature scheme"' erreicht. Eine Generation ist aufgebaut wie ein Merkle Tree. Die Blätter sind private Schlüssel. Diese Schlüssel werden verwendet um IOTA-Adressen zu generieren. Adressen werden jeweils paarweise miteinander gehasht. Das paarweise Hashen der Ergebnisse wird solange fortgeführt, bis der root Hash erreicht ist. Es können beliebig viele Generationen erstellt werden. Der Hörer nutzt die Adresse der MAM und hasht diesen mit dem ersten, in der MAM angegebenen Geschwister Hash. Das Ergebnis wird mit dem nächsten Geschwister Hash zusammengeführt. Dieser Vorgang wiederholt sich, bis das letzte Paar zu dem sogenannten "`temp\_root"' zusammengeführt wurde. Sollte der "`temp\_root"' identisch mit dem root der MAM sein, ist die Nachricht authentisch.\footnote{Daten bezogen von: https://medium.com/coinmonks/iota-mam-eloquently-explained-d7505863b413}

\section{Bitcoin}
Bitcoin wurde als eine kryptographische Währung implementiert, die erstmalig das anonyme, dezentrale Bezahlen ermöglicht. Der Nutzen wird dadurch deutlich, dass die Bezahlvorgänge unabhängig von Gesetzen oder Richtlinien durchgesetzt werden können. Einer Transaktion im Bitcoin Netzwerk ist nicht ersichtlich, welche Ware eingekauft wurde und welche Person für die Bezahlung zuständig ist. Das Netzwerk ist gänzlich unabhängig von der Kontrolle einer zentralen Partei. Jeder Bezahlvorgang ist in der Blockchain dokumentiert und für jedermann einsehbar.

Diese Eigenschaften sorgen dafür, dass das Vertrauen nicht mehr auf einer zentralen Vertrauenspartei basiert, sondern das Netzwerk dafür einsteht. Jede je getätigte Transaktion kann zu einem beliebigen Zeitpunkt in der Zukunft rückwirkend verifiziert werden, ohne dass Rechte Dritter verletzt werden.

Die Blockchain hinter Bitcoin setzt den Grundstein für einen sicheren Umgang mit finanziellen und kommerziellen Gütern. So könnte die Echtheit von sensiblen Dokumenten durch deren digitalen Fingerabdruck unwiderruflich in der Blockchain abgespeichert werden. Ein Mietvertrag, dessen Mietkosten monatlich zu begleichen sind, könnten in Form eines "`Smart Contracts"' durch die Blockchain auf Richtigkeit überprüft und ausgeführt werden.~\cite{je:useBitcoin}